[China_Railways_CRH5_at_Qinhuangdao_Railway_Station_20090810.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Railways_CRH5_at_Qinhuangdao_Railway_Station_20090810.jpg "fig:China_Railways_CRH5_at_Qinhuangdao_Railway_Station_20090810.jpg")的CRH5A型动车组\]\]
[Menyuan_Railway_Station.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Menyuan_Railway_Station.jpg "fig:Menyuan_Railway_Station.jpg")的CRH5G型动车组\]\]
[CRH5G-5228@BJI_(20171207140545).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH5G-5228@BJI_\(20171207140545\).jpg "fig:CRH5G-5228@BJI_(20171207140545).jpg")的新型CRH5G动车组\]\]
**和谐号CRH5型电力动车组**，是[中华人民共和国铁道部为实行](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")[中国铁路第六次大提速](../Page/中国铁路大提速#中国铁路第六次大提速.md "wikilink")，向[法国](../Page/法国.md "wikilink")[阿尔斯通和](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")[中国北车集团](../Page/中国北车集团.md "wikilink")[长春轨道客车股份有限公司订购的](../Page/长春轨道客车股份有限公司.md "wikilink")[CRH系列高速](../Page/CRH.md "wikilink")[动车组车款之一](../Page/动车组.md "wikilink")。中国鐵道部将所有引进国外技术、联合设计生产的[中国铁路高速車輛均命名為](../Page/中国铁路高速.md "wikilink")[和谐号](../Page/和谐号.md "wikilink")。

## 简介

CRH5型[电力动车组采用](../Page/电力动车组.md "wikilink")[动力分散式设计](../Page/动力分散式.md "wikilink")，有别於[TGV的](../Page/法国高速列车.md "wikilink")[动力集中式设计](../Page/动力集中式.md "wikilink")，是以[法国](../Page/法国.md "wikilink")[阿尔斯通的](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")[Pendolino宽体](../Page/Pendolino.md "wikilink")[摆式列车为基础](../Page/摆式列车.md "wikilink")，但取消装设摆式功能，而车体以[意大利铁路的](../Page/意大利铁路.md "wikilink")[動車組为原型](../Page/動車組.md "wikilink")。

2004年8月，鐵道部展開為用於中國鐵路第六次大提速、時速200公里級別的第一輪高速動車組技術引進招標，[阿尔斯通是中标厂商之一](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")，获得了60组高速列车的订单。2004年10月10日，铁道部和[阿尔斯通正式签订总值](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")6.2亿[欧元的合同](../Page/欧元.md "wikilink")。根据合同，阿尔斯通将7项高速列车的关键技术转移给中国，并有3组列车会在[阿尔斯通位于](../Page/阿尔斯通.md "wikilink")[意大利的工厂组装](../Page/意大利.md "wikilink")，并完整付运予[中国](../Page/中国.md "wikilink")；另有6组以散件形式付运，由中方负责组装；其余51组透过[法国的技术转移](../Page/法国.md "wikilink")，由[长春轨道客车在国内生产](../Page/长春轨道客车.md "wikilink")。

这批高速列车随后正式定型为**CRH5A**。动车组采用动力分散式，每列8节編組，共5節動車和3節拖車（5M3T），设计营运速度为250
km/h。列车可透过两组联挂方式增至16节。列车设有一等座车（ZY）、二等座车（ZE）、一等包座/二等座车（ZYE）和带酒吧的二等座车／餐车（ZEC）。其中一等座采用2+2方式布置，二等座为2+3布置。有23列CRH5A（編號为CRH5A-5001～CRH5A-5012、CRH5A-5043～CRH5A-5053）的一等、二等座椅不可回转。

首组CRH5A（CRH<sub>5</sub>—001A）列车于2006年12月11日从意大利Savigliano登船运往中国，至2007年1月28日抵达[大连港口](../Page/大连市.md "wikilink")。第一组由中国生产的CRH5A（CRH<sub>5</sub>—010A）已于2007年4月出厂。[1](http://www.china.com.cn/news/txt/2007-04/06/content_8076434.htm)。随着[中国铁路第六次大提速的实施](../Page/中国铁路大提速#中国铁路第六次大提速.md "wikilink")，CRH5A动车组于2007年4月18日起，正式运行于[京哈线上](../Page/京哈铁路.md "wikilink")。由於CRH5型動車組下線時間較晚（2007年3月），整體試運行時間不足，導致一些潛在問題沒有能夠在試驗中解決，而且CRH5是CRH动车组系列中唯一一款对原型车的进行了大幅度的改动，调试的难度较高，所以CRH5A型動車組在2007年4月起正式運營初期的故障率相對比[CRH1及](../Page/和谐号CRH1型电力动车组.md "wikilink")[CRH2較高](../Page/和谐号CRH2型电力动车组.md "wikilink")，例如制動系統、空調系統以及列車自動門的故障，甚至因此出现了[中国铁路25G型客车代班](../Page/中国铁路25G型客车.md "wikilink")[D28次列车的现象](../Page/京哈动车组列车.md "wikilink")。而在耐寒性方面，CRH5则比[CRH1及](../Page/和谐号CRH1型电力动车组.md "wikilink")[CRH2优胜](../Page/和谐号CRH2型电力动车组.md "wikilink")，其承受温度范围可达±40[℃](../Page/摄氏温标.md "wikilink")，因此大多数被安排於中国东北地区运用。

2007年4月2日，[中國鐵道科學研究院与长春轨道客车签订了以CRH](../Page/中國鐵道科學研究院.md "wikilink")5型为基础的高速综合检测列车研制合同，开始高速综合检测列车的研制生产。2008年6月6日，第一列基于CRH5型的檢測車出厂，名为「0号高速综合检测列车」，编号CIT001，車身為黃色，與新幹線使用的「Doctor
Yellow」类似，造价为3亿元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")。同年7月1日开始在[京津城际铁路试运行](../Page/京津城际铁路.md "wikilink")。\[1\]「0号高速综合检测列车」的检测范围包括了轨道、轮轨力、接触网、通信和信号系统等。

2009年7月，[长春轨道客车再獲得鐵道部](../Page/长春轨道客车.md "wikilink")30列8輛編組的CRH5A型動車組新訂單（CRH5A-5061～CRH5A-5090）。\[2\]
2010年10月13日，長春軌道客車股份有限公司與北京鐵路局簽訂價值27億元、共20列的CRH5型動車組銷售合同（CRH5A-5091～CRH5A-5110）。

2011年4月，[长春轨道客车再獲得](../Page/长春轨道客车.md "wikilink")[北京铁路局的CRH](../Page/北京铁路局.md "wikilink")5A型動車組新訂單（CRH5A-5111～CRH5A-5130），總值38.7億元人民幣，另外[武汉铁路局又訂購了](../Page/武汉铁路局.md "wikilink")10列CRH5A型動車組（CRH5A-5131～CRH5A-5140）\[3\]，意味著中國北車集團生產的CRH5A型動車組正式打入中國南部地區的市場。

2013年4月，[长春轨道客车再獲得中國鐵路總公司的CRH](../Page/长春轨道客车.md "wikilink")5A型動車組新訂單（CRH5G-5141～CRH5G-5150）\[4\]，將於[蘭新鐵路运行](../Page/蘭新鐵路.md "wikilink")。

由2014年7月1日起，所有CRH系列动车组編號均作出了更改，原編號為（CRH<sub>5</sub>—xxxA），現改為（CRH5A-5xxx），該日之後的生產动车组均依照新規定之格式定編號，並將**高寒型**正式命名為CRH5G、**防風沙型**正式命名為CRH5H\[5\]\[6\]。

2016年11月11日，CRH5的卧铺型CRH5E通过中国铁路总公司测试，成功获得批量生产资格。该款列车是中国首列抗高寒卧铺动车组\[7\]。

2017年7月6日，CRH5G技术提升型抵达[西安铁路局西安北动车所](../Page/西安铁路局.md "wikilink")，将担当[宝兰高铁开通后西安局加开的各次高铁列车](../Page/宝兰高铁.md "wikilink")。该型动车组专门针对兰新线特点，通过改进使其在零下40℃的高寒条件下能正常运营，并具有抗风、沙、雨、雪、雾、紫外线等恶劣天气的能力\[8\]。

<File:Crg5> shenyangbei.jpg|进口车CRH5-001A的原蓝色涂装，已改为白色涂装
[File:CRH5-001A_Beijing_20090728.jpg|进口车CRH5-001A的白色涂装，正停靠北京站](File:CRH5-001A_Beijing_20090728.jpg%7C进口车CRH5-001A的白色涂装，正停靠北京站)
<File:CIT001> at Xiaolan Station.jpg|CIT001（0號高速綜合檢測列車） <File:CRH5A>
First Class Coach 200907.jpg|CRH5动车组一等座车 <File:CRH5A> Second Class
Seat.jpg|CRH5动车组二等座车 <File:CRH5> 2nd fixed
seat.JPG|CRH5动车组二等座车（固定座椅的批次列车）
[File:CRH5A--京沪普速线.jpg|曾经运行于](File:CRH5A--京沪普速线.jpg%7C曾经运行于)[京沪普速线上的CRH](../Page/京沪线.md "wikilink")5动车组，运行于[北京南站与](../Page/北京南站.md "wikilink")[济南站](../Page/济南站.md "wikilink")、[青岛站之间](../Page/青岛站.md "wikilink")
[File:汉口站西侧股道.jpg|配属](File:汉口站西侧股道.jpg%7C配属)[武汉铁路局的CRH](../Page/武汉铁路局.md "wikilink")5A动车组于[汉口站](../Page/汉口站.md "wikilink")
<File:China> Railways CRH5 EMU used in Changchun–Jilin Intercity
Railway..jpg|重连运用于长吉城际铁路上的CRH5型动车组，运行于[长春站](../Page/长春站.md "wikilink")、[长春西站与](../Page/长春西站.md "wikilink")[吉林站之间](../Page/吉林站.md "wikilink")
<File:CRH5E-5201@BCR>
(20160106152744).jpg|在[环行铁道试验的CRH](../Page/环行铁道.md "wikilink")5E型卧铺动车组

## 配属概况

直至2017年9月，共有227组CRH5系列列车已经出厂，其中一辆为0号高速综合检测列车。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>配属</strong></p></th>
<th><p><strong>数量</strong></p></th>
<th><p><strong>动车组编号</strong></p></th>
<th><p><strong>运用所</strong></p></th>
<th><p><strong>运用线路</strong></p></th>
<th><p><strong>备注</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>colspan = 6 | <font color=white><strong>CRH5A</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路北京局集团有限公司.md" title="wikilink">北京局集团</a></p></td>
<td><p>15</p></td>
<td><p>5018、5021、5028、5036、5063、5074、5115～5121、5134、5135</p></td>
<td><p>北京</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广高速铁路.md" title="wikilink">京广高速铁路</a>、<a href="../Page/石太客运专线.md" title="wikilink">石太客运专线</a>、<a href="../Page/大西客运专线.md" title="wikilink">大西客运专线</a>、<a href="../Page/京哈铁路.md" title="wikilink">京哈铁路</a>、<a href="../Page/哈大高速铁路.md" title="wikilink">哈大高速铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>5029、5037、5042、5057﹑5059～5061、5073</p></td>
<td><p>石家庄</p></td>
<td><p><a href="../Page/津秦客运专线.md" title="wikilink">津秦客运专线</a>、<a href="../Page/津保铁路.md" title="wikilink">津保铁路</a>、<a href="../Page/京广铁路.md" title="wikilink">京广铁路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路武汉局集团有限公司.md" title="wikilink">武汉局集团</a></p></td>
<td><p>31</p></td>
<td><p>5075～5079﹑5090﹑5091、5095～5110、5123～5127、5133、5136、5137</p></td>
<td><p>汉口</p></td>
<td><p><a href="../Page/汉宜铁路.md" title="wikilink">汉宜铁路</a>、<a href="../Page/宜万铁路.md" title="wikilink">宜万铁路</a>、<a href="../Page/汉丹铁路.md" title="wikilink">汉丹铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路沈阳局集团有限公司.md" title="wikilink">沈阳局集团</a></p></td>
<td><p>30</p></td>
<td><p>5014～5017﹑5024～5027、5031、5032、5034、5035、5038～5040、5058、5580～5082、5088、5089、5092～5094、5111～5114、5138、5139</p></td>
<td><p>长春</p></td>
<td><p><a href="../Page/哈大高速铁路.md" title="wikilink">哈大高铁</a>、<a href="../Page/长珲城际铁路.md" title="wikilink">长珲城际铁路</a>、<a href="../Page/长白铁路.md" title="wikilink">长白铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>18</p></td>
<td><p>5001～5013、5044、5045、5054、5055、5072</p></td>
<td><p>沈阳北</p></td>
<td><p><a href="../Page/哈大高速铁路.md" title="wikilink">哈大高铁</a>、<a href="../Page/京哈铁路.md" title="wikilink">京哈铁路</a>、<a href="../Page/沈丹客运专线.md" title="wikilink">沈丹客运专线</a>、<a href="../Page/沈抚城际铁路.md" title="wikilink">沈抚城际铁路</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路哈尔滨局集团有限公司.md" title="wikilink">哈尔滨局集团</a></p></td>
<td><p>24</p></td>
<td><p>5019、5020、5022、5023、5030、5033、5041﹑5043、5056、5062、5064～5071、5128～5132、5140</p></td>
<td><p>哈尔滨西</p></td>
<td><p><a href="../Page/哈大高速铁路.md" title="wikilink">哈大高铁</a>、<a href="../Page/哈齐客运专线.md" title="wikilink">哈齐客运专线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路太原局集团有限公司.md" title="wikilink">太原局集团</a></p></td>
<td><p>6</p></td>
<td><p>5083～5087、5122</p></td>
<td><p>太原</p></td>
<td><p><a href="../Page/京广高速铁路.md" title="wikilink">京广高铁</a>、<a href="../Page/石太客运专线.md" title="wikilink">石太客运专线</a>、<a href="../Page/大西客运专线.md" title="wikilink">大西客运专线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路呼和浩特局集团有限公司.md" title="wikilink">呼和浩特局集团</a></p></td>
<td><p>8</p></td>
<td><p>5046～5053</p></td>
<td><p>呼和浩特</p></td>
<td><p><a href="../Page/呼张客运专线.md" title="wikilink">呼张客运专线</a>、<a href="../Page/集包铁路第二双线.md" title="wikilink">集包铁路第二双线</a>、<a href="../Page/包西铁路.md" title="wikilink">包西铁路</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan = 6 | <font color=white><strong>CRH5G</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路乌鲁木齐局集团有限公司.md" title="wikilink">乌鲁木齐局集团</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>5183～5185、5195～5198、5200、5206、5207、5212、5214</p></td>
<td><p>乌鲁木齐</p></td>
<td><p><a href="../Page/兰新铁路第二双线.md" title="wikilink">兰新铁路第二双线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路兰州局集团有限公司.md" title="wikilink">兰州局集团</a></p></td>
<td><p>28</p></td>
<td><p>5147、5148、5151、5152、5176～5178、5191～5194、5199、5208～5210、5213、5215～5226</p></td>
<td><p>兰州西</p></td>
<td><p><a href="../Page/兰新铁路第二双线.md" title="wikilink">兰新铁路第二双线</a>、<a href="../Page/中川城际铁路.md" title="wikilink">中川城际铁路</a></p></td>
<td><p>5218～5226为增强型CRH5G</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路青藏集团有限公司.md" title="wikilink">青藏集团</a></p></td>
<td><p>5</p></td>
<td><p>5179～5182、5211</p></td>
<td><p>西宁</p></td>
<td><p><a href="../Page/兰新铁路第二双线.md" title="wikilink">兰新铁路第二双线</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/中国铁路哈尔滨局集团有限公司.md" title="wikilink">哈尔滨局集团</a></p></td>
<td><p>12</p></td>
<td><p>5143～5146、5153～5156、5158、5159、5186、5187</p></td>
<td><p>哈尔滨西</p></td>
<td><p><a href="../Page/哈大高速铁路.md" title="wikilink">哈大高铁</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路沈阳局集团有限公司.md" title="wikilink">沈阳局集团</a></p></td>
<td><p>22</p></td>
<td><p>5141、5142、5149、5150、5157、5160～5165、5171～5175、5188～5190、5227～5229</p></td>
<td><p>瀋陽南</p></td>
<td></td>
<td><p>5227～5229为增强型CRH5G</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p>5166～5170</p></td>
<td><p>大連</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan = 6 | <font color=white><strong>CRH5E</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路北京局集团有限公司.md" title="wikilink">北京局集团</a></p></td>
<td><p>2</p></td>
<td><p>5201、5202</p></td>
<td><p>|北京南</p></td>
<td></td>
<td><p>卧铺动车组，在<a href="../Page/中国国家铁道试验中心（东郊分院）.md" title="wikilink">中国国家铁道试验中心（东郊分院）试车后于</a>2016年2月15日开赴沈阳皇姑屯动车所，然後闲置。<br />
将於7月1日起擔当北京南-上海动卧列车。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>colspan = 6 | <font color=white><strong>CRH5J（原名为：CIT001）</strong></font></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/中国铁路总公司.md" title="wikilink">中国铁路总公司</a></p></td>
<td><p>1</p></td>
<td><p>0501</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td><p>0号高速综合检测列车（车身颜色为黄色）</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 列车编组

  - 车厢型号

<!-- end list -->

  - ZY：一等座车（First Class Coach）
  - ZE：二等座车（Second Class Coach）
  - ZEC：二等座车／餐车（Second Class Coach／Dining Car）

<!-- end list -->

  - [拉丁字母意思](../Page/拉丁字母.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - Z：Zuo（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），座，座车
  - Y：Yi（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），一，一等
  - E：Er（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），二，二等
  - C/CA：Can（[拼音](../Page/汉语拼音.md "wikilink")），餐，餐车

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>车厢号</p></th>
<th><p>1</p></th>
<th><p>2</p></th>
<th><p>3</p></th>
<th><p>4</p></th>
<th><p>5</p></th>
<th><p>6</p></th>
<th><p>7</p></th>
<th><p>8</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>车型（CRH5A-5001～5012、5043～5053）</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座车／餐车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车型（CRH5A-5013～5042、5054～5140）</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座车／餐车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>车型（CRH5G-5141～5200、5206～5229）</p></td>
<td><p>一等座车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td><p>二等座车／餐车</p></td>
<td><p>二等座车</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>动力配置</p></td>
<td><p>有动力，带驾驶室（Mc）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>无动力（T）</p></td>
<td><p>无动力，带<a href="../Page/集電弓.md" title="wikilink">受电弓</a>（Tp）</p></td>
<td><p>有动力（M）</p></td>
<td><p>有动力，带驾驶室（Mc）</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>动力单元</p></td>
<td><p>单元1（3M+1T）</p></td>
<td><p>单元2（2M+2T）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号（CRH5A-5001～5012、5043～5053）</p></td>
<td><p>CRH5A-50xx<br />
ZE 50xx01</p></td>
<td><p>ZE 50xx02</p></td>
<td><p>ZE 50xx03</p></td>
<td><p>ZE 50xx04</p></td>
<td><p>ZE 50xx05</p></td>
<td><p>ZEC 50xx06</p></td>
<td><p>ZE 50xx07</p></td>
<td><p>CRH5A-0xx<br />
ZY 50xx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定员</p></td>
<td><p>74</p></td>
<td><p>93</p></td>
<td><p>93</p></td>
<td><p>93</p></td>
<td><p>93</p></td>
<td><p>42</p></td>
<td><p>74</p></td>
<td><p>60</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号（CRH5A-5013～5042、5054～5140）</p></td>
<td><p>CRH5A-5xxx<br />
ZY 5xxx01</p></td>
<td><p>ZE 5xxx02</p></td>
<td><p>ZE 5xxx03</p></td>
<td><p>ZE 5xxx04</p></td>
<td><p>ZE 5xxx05</p></td>
<td><p>ZEC 5xxx06</p></td>
<td><p>ZE 5xxx07</p></td>
<td><p>CRH5A-5xxx<br />
ZY 5xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定员</p></td>
<td><p>56</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>40</p></td>
<td><p>74</p></td>
<td><p>56</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>车辆编号（CRH5G-5141～5200、5206～5229）</p></td>
<td><p>CRH5G-5xxx<br />
ZY 5xxx01</p></td>
<td><p>ZE 5xxx02</p></td>
<td><p>ZE 5xxx03</p></td>
<td><p>ZE 5xxx04</p></td>
<td><p>ZEC 5xxx05</p></td>
<td><p>ZE 5xxx06</p></td>
<td><p>ZE 5xxx07</p></td>
<td><p>CRH5G-5xxx<br />
ZE 5xxx00</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>定员</p></td>
<td><p>48</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>77</p></td>
<td><p>63</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>90</p></td>
<td><p>65</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

  - xx：列车编号（5001—5200、5206—5229）

## 技术数据

  - 编组形式：8辆编组，可两编组连挂运行（CRH5A/5G）/16辆编组（CRH5E）
  - 动力配置：（3m+1T）+（2m+2T）
  - 最高运营速度（km/h）：250
  - 最高实验速度（km/h）：250
  - 适应轨距（mm）：1435
  - 适应站台高度（mm）：500\~1200
  - 传动方式：交直交
  - 牵引功率（kW）：5500
  - 编组长度（m）：211.5
  - 车体形式：大型中空型材铝合金车体
  - 气密性：车内压力从4kPa降到1kPa时间大于40s
  - 空调系统：车顶单元式空调系统
  - 转向架类型：二系空气弹簧摇枕转向架
  - 转向架一系悬挂：双组钢弹簧双转臂定位+液压减振器
  - 转向架二系悬挂：空气弹簧+橡胶堆
  - 轴重（t）：≤17
  - 轮径（mm）：890/810
  - 固定轴距（mm）：2700
  - 牵引变流器：IGBT水冷VVVF
  - 牵引电动机：[永济](../Page/永济电机.md "wikilink")[YJ87A](https://web.archive.org/web/20120125040713/http://www.yjemf.com.cn/yonge/index_cpjs.asp?action=read&id=241)（550 kW）x20
  - 启动加速度（m/s<sup>2</sup>）：0.5
  - 紧急制动距离（m）：≤2000（制动初速度200km/h）
  - 辅助供电制式：三相AC380V，50 Hz；DC24V

## 评价

CRH5是目前唯一可以停靠在低站台的动车组，并且适应中国东北地区的低温，因此，CRH5很受哈尔滨铁路局、沈阳铁路局的青睐。

根据乘车者的反应，CRH5座椅舒适度较其它型号CRH动车组逊色不少，且早期产品座椅不能旋转，容易造成背朝列车前进方向的乘客有不适，不过之后批次的CRH5修复了这个问题。

CRH5型动车组均为8辆编组（而CRH5E则为16辆编组），在重连运行中，1-8车与9-16车中间无互通，并且因动车组列车运行停站间隔较短，常有旅客上错车且来不及换车导致无座位。

## 重大事故

在CRH5投入试验时，曾经发生过刮弓事故，列车升双弓试验时前集电弓（以列车运行方向为准）全部刮断，事后捡拾集电弓的技术人员被撞身亡。

  - 2008年12月24日晚，由重联的CRH5A型动车组担当的D131次列车在途径[京广铁路河南鹤壁通过](../Page/京广铁路.md "wikilink")[淇县站后不久](../Page/淇县站.md "wikilink")，第二组列车发生制动故障导致列车无法缓解并抱闸运行，令转向架组件过热冒烟，以致京广线中断数小时。该列车已维修完毕并重新上路行驶。\[9\]
  - 2012年9月11日，配属沈阳铁路局沈阳动车段的CRH5-002A动车组，沈阳机务段沈阳动车车间司机担当天津西至沈阳北间D157次列车。15时29分列车运行至京秦铁路北京铁路局管内马柳站至杨各庄站间，速度158km/h时司机发现前方200m线路附近有羊群侵线，立即采取最大常用制动措施。列车降速过程中右侧与两只羊相撞。司机未立即采取紧急停车措施，而是将情况通知随车机械工程师。未停车检查情况下随车机械师通知司机缓解制动运行约5km后，15时32分在杨各庄站内停车。检查后发现动车组船型导流罩及半圆形底板严重受损，脱落。16时24分杨各庄开车限速60km/h运行至山海关站更换热备动车组后继续运行。

## 參考資料

## 参见

  - [Pendolino](../Page/Pendolino.md "wikilink")
  - [和谐号CJ1型电力动车组](../Page/和谐号CJ1型电力动车组.md "wikilink")
  - [和谐号CJ2型电力动车组](../Page/和谐号CJ2型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR200J型电力动车组](../Page/复兴号CR200J型电力动车组.md "wikilink")
  - [复兴号CR300BF型电力动车组](../Page/复兴号CR300BF型电力动车组.md "wikilink")

## 外部連結

  - 「[High speed trainsets take
    shape](https://web.archive.org/web/20110809033303/http://www.railwaygazette.com/news/single-view/view/high-speed-trainsets-take-shape.html)」，*Railway
    Gazette International*，2005年8月1日
  - [从动车组的数据看动车组](http://bbs.hasea.com/thread-157332-1-1.html)，*海子铁路网*，2006年9月8日
  - [于意大利厂房组装中的CRH5型动车组](http://bbs.hasea.com/thread-91438-1-1.html)，*海子铁路网*，2006年3月21日
  - [CRH5型列车(组图)](http://bbs.hasea.com/thread-200173-1-1.html)
  - [CRH5型列车](http://bbs.hasea.com/thread-225332-1-1.html)
  - [BVEHK CRH5中國鐵路高速動車組原型車阿爾斯通 SM3/New
    Pendolino簡介](https://web.archive.org/web/20070928093524/http://www.bvehk.net/viewthread.php?tid=2981&page=1&extra=#pid20451)
  - [The first EMU Train arrived in
    China](http://www.alstom.com/home/news/business_news/40144.EN.php?languageId=EN&dir=/home/news/business_news/&idRubriqueCourante=23133)

[Category:阿尔斯通铁路车辆](../Category/阿尔斯通铁路车辆.md "wikilink")
[Category:中车长客制铁路车辆](../Category/中车长客制铁路车辆.md "wikilink")
[CRH5](../Category/北京铁路局车辆.md "wikilink")
[车CRH5](../Category/哈尔滨铁路局.md "wikilink")
[车CRH5](../Category/中国铁路沈阳局集团有限公司.md "wikilink")
[车CRH5](../Category/西安铁路局.md "wikilink")
[车CRH5](../Category/郑州铁路局.md "wikilink")
[Category:和谐号电力动车组](../Category/和谐号电力动车组.md "wikilink")

1.  [走自主创新之路，做铁路安全卫士](http://home.rails.com.cn/jc/files/wh/wwd01.htm)
2.  [四方所同长春轨道客车股份有限公司获2亿CRH5型动车组大订单](http://www.qizhong7.com/info/detail/4-4161.html)
3.  [中国北车CRH5型动车再获逾38亿元订单](http://www.chinacnr.com/272-619-4094.aspx)
4.  [今年首轮动车招标预计280列，去年招的交付了多少列了？](http://www.ourail.com/thread-205341-1-1.html)

5.
6.
7.
8.
9.  [动车组列车着火致京广线中断(组图)](http://bbs.hasea.com/viewthread.php?tid=300105&extra=&page=1)